{
  "id": "131",
  "category": "ISLS-316",
  "title": "أسئلة دقيقة من الحديث الخامس والتسعين (بشرى المؤمن)",
  "timeLimit": 600,
  "questions": [
   {
    "type": "true-false",
    "question": "عرّف النص 'البشارة' بأنها الخبر السار الذي يقتصر فقط على معرفة العبد بحسن عاقبته في الآخرة دون التطرق لقبول عمله الحالي.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "ذكر النص أن البشرى في الآخرة تكون في ثلاثة مواضع محددة: عند الموت، وفي القبر، وعند القيام إلى البعث.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "أعم أنواع البشارة في الدنيا -وفقاً للنص- هي الرؤيا الصالحة وكثرة ثناء الناس على العبد.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "السرور الذي يجده المؤمن بتيسير الطاعة له هو سرور مركب من أمرين: سرور بمنة الله عليه بالعمل، وسرور بطمعه في إتمام النعمة.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "نص الشرح على أن أعظم منة وإحسان يمن الله به على عبده هو 'الإحسان الدنيوي' المتمثل في سعة الرزق وصحة البدن.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "ربط النص بين الحديث المذكور وبين 'المشاريع الخيرية العامة النفع' كسبب لظهور محبة الناس التي هي عاجل البشرى.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الآية الكريمة : ﴿إِنَّ الَّذِينَ ءَامَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَيَجْعَلُ لَهُمُ الرَّحْمَنُ وُدًّا ﴾ تدل على أن الله يجعل للمؤمنين وداً، أي محبة منه لهم، وتحبيباً لهم في قلوب العباد.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "وصف النص 'الملائكة' بأنهم شهداء الله في أرضه، ولذلك يعتبر ثناؤهم بشارة للعبد.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "اعتبر النص أن الرؤيا الصالحة تكون من المبشرات بشرط أن يراها المؤمن بنفسه، ولا عبرة بما يُرى له من غيره.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "من أنواع البشرى المذكورة في آخر النص: أن يقدر الله على العبد تقديراً يكرهه العبد، لكنه يكون وسيلة لصلاح دينه.",
    "answer": "true"
   }
  ]
}
